.. =====================
   Пользователи и группы
   =====================

После успешного входа в систему пользователю сопоставляются два уникальных идентификатора:

- ``uid`` -идентификатор пользователя, 
- ``gid`` -идентификатор группы.

Определить значение ``uid`` и значения всех ``gid`` для текущего пользователя можно с помощью команды:
::

  id

Вывод команды выглядит примерно так::

  uid=1001(student) gid=1001(student) группы=10(wheel),1001(student)

В данном случае:

* идентификатор учетной записи пользователя (``uid``) -- 1001,
* имя учетной записи -- ``student``  
* идентификатор основной группы (``gid``) -- 1001, 
* имя основной группы -- ``student``, 
* идентификатор дополнительной группы (``gid``) -- 10.
* имя дополнительной группы -- ``wheel``, 

Имя текущего пользователя системы можно определить командой::

  whoami

Вывод команды выглядит примерно так::

  student

Соответствие между учетной записью и реальным пользователем не является однозначным: несколько пользователей могут использовать одну учетную запись. 
В то же время при инсталляции системы автоматически генерируются учетные записи с идентификаторами от 0 до 100, не соответствующие реальным пользователям (от их имени выполняются системные программы).

Идентификаторы обычных пользователей и групп начинаются с 1000 или 500 в зависимости от дистрибутива. 
Идентификаторы с меньшими значениями зарезервированы следующим образом:

* 0 -- встроенный администратор системы ("суперпользователь") -- ``root``;
* 1 ... 99 -- системные пользователи для запуска сервисов и системных утилит;
* 100 ... 1000 (500) -- пользователи, создаваемые при установке некоторых программ или администратором для решения своих задач.

Только одна учетная запись с именем ``root``, ``uid=0`` и ``gid=0`` принципиально отличаются от остальных учетных записей. 
Учетная запись с именем ``root`` генерируется автоматически при инсталляции системы и обязательно присутствует в системе.

.. warning::
  Пользователю ``root`` разрешено выполнять любые действия в системе, а значит, ошибка или неправильное действие от имени этого пользователя может повредить систему или уничтожить данные других пользователей. Поэтому не рекомендуется регистрироваться в системе под именем root для повседневной работы. Работать под пользователем ``root`` следует только тогда, когда это действительно необходимо: при настройке, обновлении или восстановлении системы.

